\chapter{Vernetzung}\label{chap:vernetzung}

Bisher musste zum Erhalt der von lokiNET-Geräten erfassten Daten eine Person vor Ort sein, um diese Daten auszulesen und zu aggregieren. Anschließend konnten sie ausgewertet und verortet werden. Eine Vernetzung der Knoten soll dafür sorgen, die gesammelten Trackingwerte ohne manuelles Auslesen der lokiNET-Geräte zu erhalten und auf aktuelle Geschehnisse entsprechend schnell reagieren zu können.
Dieses Kapitel beschäftigt sich mit der Vernetzungsstrategie der Knoten zum Austausch dieser Informationen.\\

Dazu wird zunächst die zu Testzwecken zur Verfügung stehende Menge von Kleinstgeräten vorgestellt, die zur Vernetzung und späteren Durchführung von Messungen zuständig sein soll.
Daraufhin wird ermessen, welche Vernetzungstechniken zur Verfügung stehen und der jeweilige mögliche Einfluss auf die folgenden Kapitel diskutiert. Schließlich wird die ausgewählte Vernetzungsstrategie vorgestellt.

\section{Geräteübersicht}

Die in dieser Arbeit verwendeten Kleinstgeräte sollten denen in Haakes Arbeit \cite{haake} möglichst ähnlich sein, da die Lösungen eine Erweiterung seines Systems darstellen und auf diesen Geräten funktionieren sollen. 
Haake stellt dabei eine Auswahl an Geräten folgendermaßen zusammen:

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{l|l|r}
 \textbf{Produkt} & \textbf{Lieferant} & \textbf{Preis vom 28.\,06.\,2015}\\
 \hline
TP-LINK TL-WR1043ND & Amazon DE & $45,29\,\mathrm{\euro}$ \\
TP-LINK TL-MR3020 & Amazon DE & $31,84\,\mathrm{\euro}$ \\
Netgear WNDR3700-100PES & Amazon DE & $54,76\,\mathrm{\euro}$ \\
Netgear DGN2200-100GRS & Amazon DE & $33,31\,\mathrm{\euro}$ \\
Raspberry Pi Modell B+ mit: & Amazon DE & $(30,59\,\mathrm{\euro})\ $\hphantom{$42,58\,\mathrm{\euro}$} \\
- CSL-300Mbit/s WLAN Stick & Amazon DE & $(11,99\,\mathrm{\euro})\ 42,58\,\mathrm{\euro}$ \\
- TP-Link TL-WN821N WLAN USB  & Amazon DE & $(10,99\,\mathrm{\euro})\ 41,58\,\mathrm{\euro}$ \\
- EDIMAX EW-7811UN Wireless USB & Amazon DE & $(10,75\,\mathrm{\euro})\ 41,34\,\mathrm{\euro}$ \\
- TP-Link TL-WN725N Nano WLAN USB & Amazon DE & $(9,99\,\mathrm{\euro})\ 40,58\,\mathrm{\euro}$
\end{tabular}
\caption[Verwendbare WLAN-Geräte (Haake)]{Haakes Auflistung potentiell verwendbarer WLAN-Geräte}
\label{tab:geraete}
\end{table}

Die ersten vier Einträge sind Router, bei denen Haake ein Überschreiben der Firmware mit einer angepassten Version von \textit{OpenWRT} für nötig hält. Diese Vorgehensweise wird in dieser Arbeit als zu komplex betrachtet und die Verwendung eines Routers deshalb verworfen.
Die letzten vier Einträge sind WLAN-Adapter, die zusammen mit einem \textit{Raspberry Pi Modell B+} in Erwägung gezogen worden. Kurz darauf erschien ein \textit{Raspberry Pi Zero}, der für $5\,\mathrm{USD}$ bei Adafruit erhältlich ist. Damit kann der durchschnittliche Preis pro Knoten auf $15\,\euro$ geschätzt werden.

\

Die Software von Haake \cite{lokinet} basiert auf \textit{Scapy} \cite{scapy}, einer Python-Erweiterung, die zum Auslesen der WLAN-Feldstärke den Adapter in den Monitor-Modus setzen muss. Dazu muss der Adapter diesen Modus unterstützen. Zum Auslösen einiger erweiterter Funktionen muss der Adapter zudem Paket-Injektion erlauben.

\

Zum CSL-Adapter konnten keine eindeutigen Angaben gefunden werden, ob diese Adapterfunktionen unterstützt werden. Das gleiche gilt für die RTL8188-Chipsätze der Adapter WN725N und EW-7811UN \cite{wikidevi}. Der WN821N-Adapter hingegen hat in den anfänglichen Versionen einen Atheros 9001-Chipsatz, der durch aktuelle Treiber den nötigen Funktionsumfang vollständig unterstützt \cite{wikidevi}.
 
\

Für diese Arbeit konnte auf kein WN821N-Adapter zugegriffen werden, deswegen wurden fünf TP-LINK-Adapter mit der Kennung TL-WN722N verwendet. Diese sind ebenfalls für $10,99\,\euro$ erhältlich und besitzen Atheros-AR9271L-Chips, die neuer als die der WN821N-Adapter sind und ebenfalls den geforderten Funktionsumfang abdecken \cite{wn722n}. Zudem hat der WN722N eine austauschbare, externe Dipolantenne. So kann die Justierung der Antenne besser vorgenommen werden und es können später verschiedene Antennentypen analysiert werden.\\

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{r|l|l}
 \textbf{Knoten} & \textbf{MAC-Adressen} & \textbf{Anmerkungen}\\
 \hline
1 & \texttt{C4:E9:84:1D:55:CF} & TP-Link TL-WN722N 1. Bestellung $(20\,\mathrm{dBm})$\\ 
2 & \texttt{C4:E9:84:12:A4:DA} & TP-Link TL-WN722N 1. Bestellung $(20\,\mathrm{dBm})$\\ 
3 & \texttt{60:E3:27:1D:31:82} & TP-Link TL-WN722N 2. Bestellung $(20\,\mathrm{dBm})$\\ 
4 & \texttt{60:E3:27:1B:F0:FC} & TP-Link TL-WN722N 2. Bestellung $(20\,\mathrm{dBm})$\\ 
5 & \texttt{60:E3:27:1D:1C:D1} & TP-Link TL-WN722N 2. Bestellung $(20\,\mathrm{dBm})$\\ 
6 & \texttt{00:08:CA:66:0C:D2} & Laptop-Antenne mit $30\,\mathrm{dBm}$
\end{tabular}
\caption[Zuordnung Knotennamen MACs]{Zuordnung der Knotennamen zu den MAC-Adressen der verwendeten WLAN-Adapter (Inhalt der Datei \code{rssi.macs} des beigelegten Quellcodes)}
\label{tab:macs}
\end{table}

Tabelle~\ref{tab:macs} zeigt in den ersten fünf Zeilen die bestellten WN722N-Adapter und ihre MAC-Adressen. 
Die Adapter wurden in zwei Bestellungen beschafft und die verschiedenen Adress-Präfixe lassen auf unterschiedliche Produktionsumgebungen schließen. Es wird demnach davon ausgegangen, dass innerhalb einer Charge die Adapter identische Qualitäten und Antennencharakteristiken aufweisen.

Die Adapter wurden an einem Raspberry Pi 2 Modell B+, zwei Raspberry Pi 3 Modell B und zwei Netbooks betrieben. Deren Leistung ist mit den von Haake in Betracht gezogenen Routern vergleichbar.

%\clearpage

\section{Vernetzungsstrategien}

Die Wahl der Vernetzungsstrategie basiert auf den folgenden Anforderungen, die an das Netzwerk gestellt werden. \\
\begin{enumerate}
\item Das Verfahren muss quelloffen sein.
\item Das Verfahren darf die Messungen nicht negativ beeinflussen.
\item Alle Knoten sollen sich untereinander erreichen können.
\item Das Netzwerk muss von außerhalb erreichbar sein.
\end{enumerate}

Die vorgestellten Adapter unterstützen eine Vielzahl unterschiedlicher Vernetzungsstrategien. Sie können einer Infrastruktur beitreten, wenn ein Access Point (AP) vorhanden ist, zu dem sie sich verbinden können, oder selbst als Access Point agieren. Jedoch werden Trackingsensoren nicht zwangsläufig in der Nähe von APs aufgestellt, deren Internetanbindung verwendet werden kann und selbst als AP zu agieren, zwingt benachbarte Knoten zum Beitritt der ausgestrahlten Infrastruktur für eine Kommunikation, was eine Aufhebung ihres eigenen AP-Status bedeutet. Bei einer derartigen Lösung sind die Knoten untereinander nur bedingt gut erreichbar.

\

Folglich wird eine Infrastruktur-unabhängige Vernetzung (Ad-hoc oder IBSS von \textit{independant basic service set}) \cite{ieee80211} benötigt. Ein Ad-hoc-Netzwerk für mitunter mobile Geräte wird \textit{MANET} (von \textit{mobile ad-hoc networking}) genannt \cite{manet}. In einem Ad-hoc-Netzwerk wird kein zentraler AP benötigt und zwei Knoten, die jeweils in Reichweite zueinander stehen, können miteinander kommunizieren. Eine Kommunikation zwischen mehreren Knoten ist möglich, solange der Sender in direkter Reichweite aller Empfänger ist. Problematisch ist die Kommunikation über ein lang gestrecktes Ad-hoc-Netzwerk.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{Bilder/hiddennode.png}
	\caption[\textit{Hidden Node} Szenario]{\textit{Hidden Node} Szenario der einfachen Ad-hoc-Verbindung \cite{hiddennode}:\\A kann mit B kommunizieren und B mit C, jedoch kann A nicht mit C kommunizieren.}
	\label{fig:hiddennode}
\end{figure}

Abbildung~\ref{fig:hiddennode} zeigt ein Szenario der \textit{Hidden Node}-Situation \cite{hiddennode}, wenn sich Knoten $A$ und $C$ zwar in Reichweite zu $B$, aber nicht in direkter Reichweite zueinander befinden. In diesem Fall wird ein \textit{Routingprotokoll} benötigt, das vorgibt, wie Pakete versendet werden müssen, damit sie ein spezielles Ziel erreichen. Im genannten Beispiel müsste das Routingprotokoll dafür sorgen, dass ein an C adressiertes Paket von A erst an B gesendet werden soll, damit B es an C weiterleiten kann. So kann Punkt drei der Anforderung erfüllt werden, dass alle Knoten untereinander kommunizieren können.

\

Routingprotokolle basieren entweder auf der Topologie oder auf der Position. Positionsbasierte Verfahren nutzen das Wissen über die Lage jedes Knotens zur Weiterleitung eines Pakets. Ein derartiges Verfahren ist folglich für diese Arbeit ungeeignet. Topologiebasierte MANET-Routingprotokolle werden üblicherweise in nach ihrer Vorgehensweise in \textit{proaktive} und \textit{reaktive} Verfahren unterschieden.

Proaktive Verfahren bestimmen die zu verwendenden Pfade zwischen zwei Knoten bevor sie benötigt werden. Dabei senden sie in regelmäßigen Zeitabständen Informationen über die bestehende Netzstruktur, um Routenänderungen schnell zu erkennen. Nachteilig ist die dadurch entstehende Netzbelastung.

Reaktive Systeme hingegen bestimmen die zum Routing benötigten Informationen erst beim Eintreffen eines weiterzuleitenden Pakets, wodurch das erste Paket einer neuen Route verzögert eintrifft, da zunächst auf den Abschluss der Routenbestimmung gewartet werden muss. Positiv für den Energieverbrauch ist hier, dass nur Kontrollpakete versendet werden, wenn Daten verschickt werden und eine Routenbestimmung dafür nötig ist \cite{manet, freifunk}.


\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{l|l|l}
\textbf{Vorgehen} & \textbf{Beispiel} & \textbf{Layer}\\
 \hline
proaktiv & OLSR - \textit{open link state routing} \cite{rp_olsr}& 3\\ 
proaktiv & B.A.T.M.A.N. - \textit{better appr. to mobile ad-hoc netw.} \cite{johnson2008}& 2, 3\\ 
proaktiv & Babel \cite{rp_babel}& 3\\
\hline
reaktiv & DSR - \textit{dynamic source routing} \cite{rp_review} & - \\ 
reaktiv & AODV - \textit{adhoc on-demand distance vector} \cite{rp_review} & 3 \\
\hline
hybrid & ZRP - \textit{zone routing protcol} \cite{rp_zrp}& 4 
\end{tabular}
\caption[Übersicht Routingprotokolle]{Liste der untersuchten Routingprotokolle und ihre Einbindung im OSI-Schichtenmodell \cite{osi}}
\label{tab:protocols}
\end{table}

Tabelle~\ref{tab:protocols} zeigt die quelloffenen Routingverfahren, die für die Verwendung in dieser Arbeit untersucht wurden. Weitere mögliche Verfahren werden in Arbeiten von Henze \cite{henze2010} und Royer \textit{et\,al.} \cite{rp_review} gegenübergestellt und im Detail beschrieben.

Das hybride ZRP teilt das Netz nach Aktivität in Zonen ein, um die Netzwerkbelastung durch Routingpakete mit dem Netzwerkdurchsatz auszubalancieren. Während ein derartiges Verfahren eigenständig auf die Umgebung reagieren kann, ist sein Handeln nicht vorhersehbar und eine Beeinflussung der Messungen der nächsten Kapitel kann nicht ausgeschlossen werden. Deshalb kann ZRP nicht gewählt werden.

 
\section{\batadv}

In dieser Arbeit wird die Verwendung der Layer-2-Variante des im Freifunk er"-probt"-en \cite{freifunk} B.A.T.M.A.N Protokolls, \batadv{} oder auch \bat{}, gewählt.
Es wurde aus dem OLSR weiterentwickelt \cite{johnson2008} und bietet ein transparentes Layer-2-Protokoll.
Abbildung~\ref{fig:batlayer} zeigt die Einordnung des batman-adv-Protokolls in die Schichten des OSI-Modells \cite{osi}.
Knoten im selben \bat{}-Netz bilden einen virtuellen Layer-2-Verbund und sind somit über die MAC-Adresse erreichbar, als wären sie über einen Ethernet-Switch verbunden \cite{batmanadv}. 
Folglich kann jedes Netzwerkschicht-Protokoll (OSI Layer-3) ohne Anpassung auf dem virtuellen Netzwerkinterface verwendet werden.\\

\begin{figure}%[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.25\textwidth]{Bilder/batman_structure.png}
	\caption[Batman-adv Einordnung in OSI-Schichten]{Einordnung des \batadv{}-Protokolls von\\Open-Mesh.org \cite{batmanadv} in die Schichten des OSI-Modells.}
	\label{fig:batlayer}
\end{figure}

Kriterium (4) ist erfüllt, da der Quellcode von \bat{} über ein Git-Verzeichnis bezogen werden kann. Anleitungen dazu finden sich auf \cite{batmanadv}. 
Das dritte Kriterium wird vom Protokoll erfüllt, da alle über die Reichweite der Geräte zusammenhängenden Knoten untereinander erreichbar sind.

Das Netz kann durch Anbindung eines anderen Netzwerks erweitert werden. Dazu werden Anbindungsknoten (englisch: \textit{mesh entry points}) konfiguriert, die ein \bat{}-Netz mit einem herkömmlichen koppeln. So können beispielsweise zwei \bat{}-Netze mit Internetanbindung über einen Tunnel verbunden werden. Dadurch kann auch Kriterium~(1) erfüllt werden, dass ein Knoten als Verbindungsglied agiert.

Kriterium (2) der Anforderungsliste fordert, dass das gewählte Protokoll die Messungen der nachfolgenden Kapitel nicht negativ beeinflussen kann. \batadv{} als proaktives Protokoll sendet kontinuierlich Routinginformationen (sogenannte \textit{Hello}-Pakete, bei \bat{} \textit{OGM} für \textit{originator message}), deren Inhalt sich nicht beeinflussen lässt. Jedoch sind die Zeitintervalle fest definiert und im laufenden System variabel und für jeden Knoten individuell anpassbar. Da die Knoten auch untereinander ihre Position ermitteln oder validieren sollen, werden versendete Daten benötigt, um die RSSI-Werte zu bestimmen und auf die Distanz zu schließen (siehe Abschnitt~\ref{sec:grundlagen-rssi}). Durch regelmäßige OGM-Pakete können die Knoten ihre Distanz ermitteln, ohne selbst Nutzdaten austauschen zu müssen. Diese Eigenschaft wird als positive Beeinflussung der Messungen betrachtet und somit wirkt das Protokoll unterstützend bei der Erfüllung von Kriterium (2). 

\

Der Programmauszug \ref{lst:batstart} zeigt, wie ein \bat{}-Netzwerk unter Linux typischerweise initialisiert wird.
Die Befehle zur Ausführung in der Shell sind schwarz hervorgehoben und der Name des zugrundeliegenden Netzwerkadapters ist rot eingefärbt.
Parameter, die bedingt variabel zu wählen sind, werden grün dargestellt.\\

Die erste Zeile passt die maximal übertragbare Paketgröße (MTU von \textit{maximum transmission unit}) an. Damit \bat{} sowohl über WLAN, als auch über Ethernet LAN funktioniert und die Knoten in einem virtuellen Switch zusammengeschlossen werden können, sollte dieser Wert auf die Größe der Ethernet MTU ($1500\,\mathrm{Bytes}$) plus Overhead durch das \bat{}-Protokoll ($32\,\mathrm{Bytes}$) eingestellt werden. Dennoch ist der Wert bei entsprechender Konfiguration variabel.


\renewcommand{\ttdefault}{pcr}
\lstset{ language=bash, numbers=left, numberstyle=\tiny, stepnumber=1, numbersep=5pt,commentstyle=\footnotesize\scshape\color{darkgray},
keywords={batctl, ifconfig, ip, iwconfig, modprobe}}
\begin{lstlisting}[frame=tlb,caption={[Startscript Batman-adv]typisches Startscript für \bat{}},label={lst:batstart}]
|\textbf{ifconfig}| |\textcolor{darkred}{wlan0}| mtu |\textcolor{darkgreen}{1532}|
|\textbf{ifconfig}| |\textcolor{darkred}{wlan0}| down
|\textbf{batctl}| if add |\textcolor{darkred}{wlan0}|
|\textbf{iwconfig}| |\textcolor{darkred}{wlan0}| \
  mode ad-hoc \
  essid "|\textcolor{darkgreen}{mymesh}|" \
  ap |\textcolor{darkgreen}{02:12:34:56:78:9a}| \
  channel |\textcolor{darkgreen}{1}|
ifconfig |\textcolor{darkred}{wlan0}| up
|\textbf{/sbin/modprobe}| batman-adv 
|\textbf{/usr/local/sbin/batctl}| if add
|\textbf{ip}| link set up |\textcolor{darkred}{wlan0}|
|\textbf{ip}| link set up bat0
|\textbf{ip}| addr add |\textcolor{darkgreen}{192.168.2.1/24}| broadcast |\textcolor{darkgreen}{192.168.2.255}| dev bat0
\end{lstlisting}\vspace*{1em}
\renewcommand{\ttdefault}{cmtt}

Die Zeilen 2 bis 9 konfigurieren den Netzwerkadapter nach Wunsch. Knoten im selben \bat{}-Netz sollten dieselben Parameter erhalten. Hierbei ist zu beachten, dass das \code{ap}-Argument in Zeile $7$ eine Hilfestellung ist. Somit wird der Adapter einer Zelle mit dieser MAC-Adresse zugewiesen. Wird das Argument weggelassen, wird bei der Initialisierung geprüft, ob ein Netzwerk mit der Kennung \cquote{mymesh} existiert. Falls keines gefunden werden kann, baut der Adapter selbst ein Netz mit dem Namen auf, assoziiert es jedoch mit seiner eigenen MAC-Adresse als Zellkennung. \batadv{}-Knoten brauchen zu Beginn einen Moment, bis sie sich als verbunden erkennen. Bauen in dieser Zeit zwei Netzwerkkarten ein Netzwerk mit derselben ESSID, jedoch unterschiedlicher Zell"-adresse auf, sind sie nicht in der Lage, untereinander zu kommunizieren. Deshalb wird hier eine nicht existente Zelladresse verwendet, mit der das Netzwerk aller Knoten assoziiert wird.\\

In Zeile $10$ wird das Kernelmodul von \batadv{} geladen. Dieser Schritt muss nur einmal nach dem Start des Geräts vorgenommen werden. Anschließend wird über das Hilfsprogramm \textit{Batctl} das virtuelle \bat{}-Interface, typischerweise \code{bat0}, auf dem übergebenen Adapter erstellt.\\

Da \bat{} ein Layer-2 Protokoll ist, werden keine IP-Adressen zur Verbindung benötigt. Damit von außerhalb des Netzes auf die Daten eines Knotens zugegriffen werden kann, sollte jeder Knoten eine IP-Adresse erhalten. Diese wird der \texttt{bat0}-Schnittstelle zugewiesen. \\

Damit jeder Knoten im Netz eine eindeutige IP-Adresse erhält, kann entweder DHCP verwendet werden oder eine feste Zuordnung zwischen MAC-Adresse und IP vorgenommen werden. Aufgrund der Komplexität bei der Verwendung einer DHCP-Lösung wird die Zuordnung verwendet. Die in Tabelle~\ref{tab:macs} aufgelisteten MAC-Adressen stehen dazu in einer jedem Knoten zugänglichen Datei (\code{rssi.macs} des Progammverzeichnisses) und die Zeile mit der MAC-Adresse steht für die Hostnummer der IP-Adresse. Der Adapter \code{C4:E9:84:12:A4:DA} erhält somit immer die IP-Adresse \code{192.168.2.2/24}.\\

Dadurch ergeben sich folgende Vorteile:
\begin{enumerate}
\item Jede IP-Adresse ist eindeutig.
\item Die Adresse kann schnell und lokal ermittelt werden.
\item Es existiert eine numerische Ordnung auf den Adaptern.
\end{enumerate}

Der dritte Punkt ermöglicht zwei Dinge:
\begin{enumerate}
\item Sollten an einem Gerät zwei WLAN-Adapter gleichzeitig angeschlossen sein, ist die Eindeutigkeit der Benennung von Linux (Zuordnung \code{wlan0}, \code{wlan1} zu denselben Adaptern) nicht gegeben. Jedoch kann die Ordnung darüber entscheiden, welches Gerät verwendet werden soll.
\item In jedem \bat{}-Netz gibt es immer einen eindeutigen Knoten mit der kleinsten Hostnummer. Diese Information kann genutzt werden, um Daten gezielt zu aggregieren und Steuerbefehle zu koordinieren.
\end{enumerate}

Statt auf jedem Knoten obige Befehle manuell auszuführen, kann dem zu dieser Arbeit geschriebenen Programm das Argument \code{bat} hinzugefügt werden (Startbefehl: \code{rssipos bat}). 
Das Netzwerk wird dann für den entsprechenden Netzwerkadapter automatisiert aufgebaut und nach Terminierung des Programms ebenfalls beendet.



\section{Zusammenfassung}

In diesem Kapitel wurde eine mögliche Vernetzung der Geräte durch ein WLAN-Ad-hoc-Netzwerk und die Erweiterung um das \batadv{}-Routingprotokoll vorgestellt.
Diese Kombination ermöglicht den aktiven Daten- und Befehlsaustausch unter den Knoten bei einer dynamischen Verteilung der Geräte, da diese nur auf eine Stromversorgung und einen WLAN-Adapter angewiesen sind. Dabei müssen für die Geräte keine Hardware- und lediglich geringe Softwareanpassungen vorgenommen werden, da eine Stromversorgung und ein WLAN-Adapter bereits für die Grundlagenarbeit \cite{haake} benötigt werden.\\

Das \bat{}-Protokoll sorgt für eine intelligente und ressourcenschonende Weiterleitung der Pakete an einen ausgewählten Knoten, von dem die Daten zentral verwaltet werden können. Dabei sorgt die Implementierung der zu dieser Arbeit entwickelten Software für erhöhte Fehlertoleranz durch die Verwendung des verbindungslosen Transportprotokolls UDP und der eigenen Implementierung referenzierbarer Nutzdaten.
Weiterhin kann der dynamische Versand der \bat{}-Routinginformationen in dieser Software verwendet werden, um ohne vorhandene Nutzdaten Messungen zur Distanzkalibrierung durchzuführen. Diese Informationen können als Referenz zur Erkennung von Umgebungsänderungen zwischen benachbarten Knoten dienen. Somit erfüllt die gewählte Vernetzungsstrategie die Kriterien (1) \cquote{Vernetzung} und (4) \cquote{Material} und wirkt unterstützend bei der Erfüllung von (2) \cquote{Abstand} und (3)  \cquote{Position}.

%\begin{adjustwidth}{1,25cm}{}
%\begin{Verbatim}[numbers=left,commandchars=\\\{\},firstnumber=8]
%\textcolor{data}{00800000000020A0452D00000200006A}   \textcolor{data}{00800000000020A0452D00000200006A}\\
%\textcolor{data}{452D15C1020000BE00800000000020A0}   \textcolor{data}{452D15C1020000BE00800000000020A0}\\
%\textcolor{data}{0000000001139F01000000000000\textcolor{orange}{\uline{6565}}}   \textcolor{data}{0000000001139F01000000000000\textcolor{orange}{\uline{6666}}}\\
%\textcolor{keycolor}{A27D3804C259}\textcolor{data}{78778800}\textcolor{keycolor}{003CC420001A}   \textcolor{keycolor}{A27D3804C259}\textcolor{data}{78778800}\textcolor{keycolor}{003CC420001A}\\
%\end{Verbatim}
%
%\begin{Verbatim}[numbers=left,commandchars=\\\{\},firstnumber=12]
%\textcolor{data}{0000\textcolor{darkred}{\uline{270F28}}00005F9EC100\textcolor{orange}{\uline{6565}}000001}   \textcolor{data}{0000\textcolor{darkred}{\uline{26E7C1}}00005F9EC100\textcolor{orange}{\uline{6666}}000001}\\
%\textcolor{data}{00005F9EC10000\textcolor{darkred}{\uline{270F28}}004000100050}   \textcolor{data}{00005F9EC10000\textcolor{darkred}{\uline{26E7C1}}004000100050}\\
%\textcolor{data}{00005F9EC10000000001000000000000}   \textcolor{data}{00005F9EC10000000001000000000000}\\
%\textcolor{keycolor}{A27D3804C259}\textcolor{data}{78778800}\textcolor{keycolor}{003CC420001A}   \textcolor{keycolor}{A27D3804C259}\textcolor{data}{78778800}\textcolor{keycolor}{003CC420001A}\\
%\end{Verbatim}
%
%\begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
%Vorher: - \textcolor{darkred}{99,99} Euro               Nachher: - \textcolor{darkred}{99,59} Euro\\
%        - vier Bytes (65h) als              - vier Bytes je einmal\\
%          \textcolor{orange}{Transaktionsnummer}                  \textcolor{orange}{inkrementiert} (66h)\\
%\end{Verbatim}
%\end{adjustwidth}


%\begin{itemize}
%\item daran möglichkeiten der vernetzung aufzählen
%\item routingprotokolle - aktive vs. passive erklären
%\item welche aufzählen (4/5?)
%\item warum batman-adv/ein aktives?
%\item vorgehensweise, einstellmöglichkeiten von batman-adv
%\end{itemize}
%

